<resources>
    <string name="app_name">Semstralka_VAMZ_Foltan</string>
    <string name="Tema_1">Základné pojmy štatistiky</string>
    <string name="Tema_2">Jednorozmerná deskriptívna štatistika</string>
    <string name="Tema_3">Náhodná premenná</string>
    <string name="Tema_4">Rozdelenia pravdepodobnosti náhodnej premennej</string>
    <string name="Tema_5">Odhady parametrov</string>
    <string name="Tema_6">Testovanie štatistických hypotéz</string>
    <string name="Tema_7">Korelačná a regresná analýza</string>
    <string name="Tema_8">Analýza kvalitatívnych znakov</string>
    <string name="Priklad_1">V roku 2023 sa na istej fakulte uskutočnil prieskum. Študentov 1. ročníka Bc. stupňa štúdia sa pýtali na ich cyklistické zvyklosti. Dotazník bol rozdaný 341 študentom a vrátilo sa 311 kompletne vyplnených dotazníkov. Prostredníctvom dotazníka boli sledované nasledovné znaky. Typ bicykla: 1 = horský, 2 = cestný, 3 = gravel, 4 = e-bike, počet jázd za mesiac a nájazd km za mesiac </string>
    <string name="Priklad_2"> Uvedené úrovne štatistických znakov predstavujú istú hierarchiu od najnižšie postavených nominálnych štatistických znakov až po najvyššie kardinálne znaky. Čím je vyššia úroveň štatistického znaku (dát), tým viac matematických operácií je možné využiť pri ich analýze, a tým viac informácií o sledovanom znaku je možné z dát získať. Z tabuľky 1.2 vyplýva, že metódy vhodné pre nižšiu úroveň štatistických znakov sú použiteľné aj pre vyššiu úroveň štatistických znakov. Opačne to však neplatí. Pri spracovaní dát je zasa možné štatistické znaky s vyššou úrovňou. transformovať na znaky s nižšou úrovňou, aj keď pri tom dôjde k istej strate informácií. Ako príklad takejto transformácie poslúži štartovná listina pretekov Šprint Polom, kde je uvedený vek jednotlivých pretekárov, ktorý je pomerným štatistickým znakom. Usporiadatelia zvyčajne zaradia jednotlivých pretekárov do vekových kategórií (do 20 rokov, 21 až 30 rokov, atď.). Takouto kategorizáciou dôjde k strate informácií, lebo už nevieme, aký vek majú jednotliví pretekári. Vieme len, do ktorej vekovej kategórie patria a nemôžeme povedať aký je rozdiel či pomer veku jednotlivých pretekárov. Preto štatistický znak veková kategória je len ordinálny štatistický znak. Priradenie rôznofarebných štartovných čísel pretekárom podľa vekovej kategórie by znamenalo, že by sa pomerný štatistický znak vek transformoval na najnižšiu úroveň znaku, t. j. na nominálny znak farba štartovného čísla.</string>
    <string name="Priklad_3"></string>

    <string name="Priklad_4"></string>
    <string name="Priklad_5"></string>
    <string name="Priklad_6"></string>

    <string name="Priklad_7"></string>
    <string name="Priklad_8"></string>
    <string name="Priklad_9"></string>

    <string name="Priklad_10"></string>
    <string name="Priklad_11"></string>
    <string name="Priklad_12"></string>

    <string name="Text_1">Množinu všetkých potenciálnych objektov, o ktorých chceme prostredníctvom štatistického skúmania niečo vyriecť sa nazýva základný štatistický súbor alebo tiež populácia. Základný štatistický súbor (populáciu) môžu tvoriť napríklad cyklisti žijúci v určitom meste, bicykle jednej značky, rumy vyrobené v Karibiku, atď. Základný štatistický súbor je potrebné presne ohraničiť s ohľadom na ciele výskumu. Napr. chceme zistiť, či časté jazdenie na bicykli vedie u študentov k lepším študijným výsledkom. Ako je definovaný študent jazdiaci na bicykli? Ktorých študentov zahrnieme do výskumu? Len vysokoškolských? Len Slovákov? Berieme do úvahy len práve teraz aktívnych študentov alebo aj bývalých študentov? Toto sú dôležité otázky, ktoré musíme zodpovedať skôr, ako začneme samotné štatistické skúmanie, pretože presné definovanie (vymedzenie) základného súboru nás neskôr uchráni pred odchýlkami našich zistení od reality. Aby sme sa vyhli neželaným odchýlkam, musíme základný súbor vymedziť: • vecne - kto a čo má byť skúmaný; • priestorovo - kde sa má výskum uskutočniť; • časovo - v akom časovom úseku sa má výskum uskutočniť. Prvky štatistického súboru nazývame štatistické jednotky. Štatistická jednotka je základný prvok, na ktorom možno skúmať konkrétny prejav určitého hromadného javu. Štatistickou jednotkou môžu byť rôzne prvky, v závislosti od predmetu výskumu. Ak skúmame predajnosť bicyklov, tak štatistickou jednotkou je zákazník. V prípade výskumu predajnosti jednotlivých značiek bicyklov by bol štatistickou jednotkou bicykel. Ak niekoho zaujíma úspešnosť študentov prvého ročníka FRI UNIZA, tak práve títo študenti sa stanú štatistickou jednotkou. Vo všetkých uvedených prípadoch by štatistické jednotky vytvorili konečný základný štatistický súbor. V niektorých prípadoch môže byť základný štatistický súbor nekonečný alebo aj hypotetický. Študenti, ktorí splnia podmienky na pripustenie ku skúške zo Štatistiky sú potenciálni absolventi tohoto predmetu, teda tvoria hypotetickú populáciu. Možné časy čakania na príchod spoja zasa tvoria nekonečný základný štatistický súbor.</string>
</resources>


